\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[left=1.5cm, text={18cm, 25cm}, top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage {amsfonts}


\providecommand{\uv}[1]{\quotedblbase#1\textquotedblleft}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definice}[section]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{alg}[defn]{Algoritmus}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{vet}{Věta}


\begin{document}
\overfullrule=5pt


\begin{titlepage}
\begin{center}
{\scshape {\Huge Fakulta informačních technologií\\Vysoké učení technické v~Brně}}\\ %\begin{Huge} vytvori mezi radky mezeru
\vspace{\stretch{0.382}}

{\LARGE Typografie a publikování\,--\,2. projekt\\Sazba dokumentů a matematických výrazů}\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}

{\Large \the\year\ \hfill Sára Škutová}
\end{titlepage}

\twocolumn
\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty, například rovnice (\ref{rov1}) nebo definice \ref{def1.1} na straně \pageref{def1.1}.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje \linebreak$\mathrm{card}(V)$ kardinalitu $V$. %linebreak musi byt jinak se cadr(V) pokusi vecpat na radek a bude vycnivat
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+=V^*-\{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme $abeceda$.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\mathrm{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~ře\-těz\-ci $w$ a~$\mathrm{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mathrm{sym}(abcd,3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{defn}
\label{def1.1}\emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda, $T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \emph{pravidel}
tvaru $q \colon A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a~$q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q \colon A \rightarrow \alpha \in P$, $\gamma,\delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q \colon A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta\ [q \colon A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow ^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow ^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow ^*$.
\end{defn}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako de\-fi\-ni\-ce \linebreak tex\-to\-vě, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{alg}
Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\item \label{alg_k1} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{alg_k1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{alg}

\begin{defn}
Jazyk definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w \in T^*|S \Rightarrow ^*w\}$.
\end{defn}

\subsection{Podsekce obsahující větu}
\begin{defn}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a~jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{defn}

\begin{defn}
Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L|L$ je bezkontextový jazyk\} nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{defn}

\begin{vet}
\label{vet1}
Nechť $L_{abc}=\{a^nb^nc^n|n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.
\end{vet}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{vet1}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

$$ \sqrt[x^2]{y^3_0} \quad \mathbb{N} =\{0,1,2, \ldots \} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij} $$

V~rovnici (\ref{rov1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\label{rov1}\bigg\{ \Big[ \big( a+b \big) * c \Big]^d +1\bigg\} & = & x\\
\lim_{x \rightarrow \infty} \frac{\sin^2x+\cos^2x}{4} & = & y \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \rightarrow \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum^n_1$ či $\bigcup_{A \in \mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim \limits_{x \rightarrow 0}\frac{\sin x}{x} = 1$ jsme si vynutili méně úspornou saz\-bu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\int\limits _a^b f(x)\,\mathrm{d}x & = & -\int_b^a f(x)\,\mathrm{d}x\\
\left(\sqrt[5]{x^4}\right)^\prime = \left( x^\frac{4}{5}\right)^\prime & = & \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5 \sqrt[5]{x}}\\
\overline{\overline{A \vee B}} & = & \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

$$\left(
\begin{array}{c c}
a+b & b-a\\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi}\\
\vec{a} & \overleftrightarrow {AC}\\
0 & \beta
\end{array}
\right)$$

$$
\mathbf{A} = \left\|
\begin{array}{c c c c}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
\end{array}
\right\|
$$

$$
\left|
\begin{array}{c c}
t & u\\
v & w
\end{array} 
\right| = tw-uv
$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$
\binom{n}{k}= \left\{
\begin{array}{c l}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \leq k \leq n\\
0 & \text{pro } k < 0 \text{ nebo } k > n
\end{array}
\right.
$$

\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti ba\-lí\-ku maker \AmS-\LaTeX .
\end{document}